\documentclass[12pt, b5paper]{book}

\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins} % para delimitar figuras en la sección, luego usamos FloatBarrier
\usepackage[scriptsize]{caption}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{longtable}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{siunitx} % columnas numéricas
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{estilo}


\newcommand{\titulo}{Ejemplo de una tesis doctoral en \LaTeX\xspace}
\newcommand{\autor}{César García Cabeza\xspace}
\newcommand{\fecha}{29 de septiembre de 2022\xspace}

\author{César García Cabeza}
\title{\titulo}
\date{\today}

%\hyphenation <-- pone palabras que no quieres que se corten o especificas por
%dónde puede cortar

\usepackage{hyperref}

%\usepackage[a4, cam, center]{crop} <-- para marcas para la guillotina
%\usepackage{fancyvrb}

\usepackage{balance} % columnas iguales

\usepackage[nottoc, notlof, notlot]{tocbibind}

% colores
% \definecolor{name}{model-list}{spec-list}
\setlength{\parskip}{1ex}
%\setlength{\parindent}{5em}

\addto{\captionsspanish}{\def\chaptername{}}

\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	\vspace*{1\p@}
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\ifnum \c@secnumdepth > \m@ne
			%\huge\bfseries \@chapapp\space
	\par\nobreak
	\vskip 20\p@
	\fi
	\interlinepenalty\@M
	\Huge \bfseries \space\thechapter.\space#1\par\nobreak
	}
}
\makeatother

%\usepackage{polyglossia}
%\usepackage{fontspec}


\begin{document}
	
	\frontmatter
	
	%\maketitle
	
	\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
		\vspace*{\stretch{1}}
		{\Huge\textbf{\titulo}}
		
		\vspace*{\stretch{1}}
		
		{\huge\autor}
		
		\vspace*{\stretch{1}}
		
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{escudo_ugr.png}
		
		\vspace*{\stretch{1}}
		
		{\Large Tesis doctoral
			
			\fecha
			
			Universidad de Granada}
		
		\vspace*{\stretch{1}}
		
		\cleardoublepage
		
		\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
			
			\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{escudo_ugr.png}
			
			Instituto de \\ Biotecnología
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
			
			\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{escudo_ugr.png}
			
			Facultad de \\ Ciencias
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
			
			\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{escudo_ugr.png}
			
			Universidad de \\ Granada
		\end{minipage}
		
		\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
			
			\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{escudo_ugr.png}
			
			Estudios de \\ Biología
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
			
			\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{escudo_ugr.png}
			
			Departamento de \\ Genética
		\end{minipage}
		\hfill
		\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
			
			\centering
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{escudo_ugr.png}
			
			Centro de \\ Investigación \\ Biomédica
		\end{minipage}
	\end{center}
	
	\vfill
	
	\begin{center}
		\Huge
		\titulo	
	\end{center}
	
	\vfill
	
	\begin{minipage}[t]{.4\textwidth}
		Dirigida por los doctores:
		
		\begin{center}
			\vspace{.5cm}
			\includegraphics[width = 4cm]{firma.png}
			
			\vspace{-.5cm}
			Dr. Fulanito de Tal
			
			\vspace{1cm}
			\includegraphics[width = 4cm]{firma.png}
			
			\vspace{-.5cm}
			Dr. Fulanito de Til
			
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
		Memoria de Tesis Doctoral presentada por César García Cabeza para optar al
		grado de ``Doctor por la Universidad de Granada``.
		
		\begin{center}
			\includegraphics[width = 5cm]{firma.png}
			
			\vspace{-.5cm}
			
			Fdo. Cesar García Cabeza
			
			\fecha
		\end{center}
	\end{minipage}
	
	\cleardoublepage
	
	\null\vfill
	
	Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Fusce ultricies rutrum
	risus, vel ultrices lorem cursus at. Quisque interdum magna at lorem ultrices
	hendrerit. Ut id nibh id dui finibus sodales. Etiam et euismod urna, in iaculis
	arcu. Nullam in nibh ac massa porta ornare. Vestibulum volutpat dignissim erat
	elementum congue. Donec eu augue tortor.
	
	Nulla elit felis, scelerisque vel ligula ac, tempus imperdiet metus. Nullam
	magna odio, interdum ut pellentesque a, tempus vel massa. Ut sit amet nunc
	egestas, feugiat felis pretium, congue urna. In porta nisi quis sapien
	condimentum faucibus. Vivamus sodales pellentesque velit, ut feugiat purus
	blandit vel. Vestibulum et feugiat velit. Cras non tellus velit. Praesent et
	maximus arcu.
	
	\cleardoublepage
	
	\vspace*{\stretch{3}}
	
	Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Fusce ultricies rutrum
	risus, vel ultrices lorem cursus at. Quisque interdum magna at lorem ultrices
	hendrerit. Ut id nibh id dui finibus sodales. Etiam et euismod urna, in iaculis
	arcu. Nullam in nibh ac massa porta ornare. Vestibulum volutpat dignissim erat
	elementum congue. Donec eu augue tortor.
	
	\vspace{\stretch{1}}
	
	\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
		
		\centering	
		Dr. Fulanito de Tal
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
		
		\centering	
		Dr. Fulanito de Til
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
		
		\centering	
		César García Cabeza
	\end{minipage}
	\vspace{\stretch{3}}
	
	\cleardoublepage
	
	\vspace*{\stretch{2}}
	\begin{flushright}
		Dedicado a mi familia.
	\end{flushright}
	\vspace{\stretch{1}}
	
	\cleardoublepage
	
	\vspace*{\stretch{2}}
	\begin{flushright}
	\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
		Esto es un ejemplo de cita:
		\begin{itemize}
			\item Esto es la primera parte de la cita
			\item esto la segunda parte de la cita
		\end{itemize}
		y esto el final de la cita.
		
		\begin{flushright}
			Spiderman
		\end{flushright}
	\end{minipage}	
	\end{flushright}
	\vspace*{\stretch{1}}
		
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	
	\mainmatter	

	\chapter{Introducción}
	\input{introduccion.tex}
	
	\begin{equation}\label{eq:varianza_1}
		S^2_n = \frac{1}{n}\sum_{i = 1}^n (X_i - \mu)^2
	\end{equation}
	
	\begin{equation}\label{eq:varianza_2}
		S^2_n = \frac{\sum_{i = 1}^n (X_i - \mu)^2}{n}
	\end{equation}
	
	La ecuación (\ref{eq:varianza_1}) es una de las formas de calcular la varianza,
	que es equivalente a la ecuación \ref{eq:varianza_2}.
	
	Para tener una idea sobre listas se puede consultar la sección \ref{sec:listas}
	en la página \pageref{sec:listas}.
	\chapter{Primer día}
	
	\section{Título de sección de ejemplo}
	
	Este es mi título: \titulo.
	
	\noindent Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Donec id
	sapien bibendum, dapibus nisl vitae, egestas ante. Morbi vehicula felis vel mi
	semper, at pulvinar enim luctus. Nulla luctus tincidunt nunc nec interdum. Etiam
	semper metus dictum mattis tincidunt. Fusce vulputate in est sed porta.
	Vestibulum placerat nec mi non auctor. Fusce felis turpis, laoreet vitae lacus
	ac, bibendum pharetra nibh. Vestibulum eros diam, posuere non orci in, sodales
	condimentum eros. Cras semper massa vel iaculis laoreet. Etiam id vulputate ex, la tabla \ref{tab:primera_tabla}, Página \pageref{tab:primera_tabla} eget ultricies lectus.
	
	\noindent Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Donec id
	sapien bibendum, dapibus nisl vitae, egestas ante. Morbi vehicula felis vel mi
	semper, at pulvinar enim luctus. Nulla luctus tincidunt nunc nec interdum. Etiam
	semper metus dictum mattis tincidunt. Fusce vulputate in est sed porta.
	Vestibulum placerat nec mi non auctor. Fusce felis turpis, laoreet vitae lacus figura \ref{fig:escudo_ejemplo}.


	\begin{figure}[htbp]
		\begin{center}
			\includegraphics[width = 6cm]{escudo_ugr.png}
		\end{center}
		\caption[Esto es un pie de figura corto.]{\textbf{Esto es un pie de figura corto}: Esto es el pie de la figura muyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyyy largo.}
		\label{fig:escudo_ejemplo}
	\end{figure}
	
	\FloatBarrier
	\section{Probando imágenes}
	
	Duis varius, mauris eget ornare pharetra, nunc nisl mollis neque, quis imperdiet
	tellus erat sit amet mi. Maecenas vel lectus eget tortor feugiat interdum.
	Vestibulum vel diam ex. Fusce nisi erat, hendrerit posuere turpis a, euismod
	ultricies metus. Duis ut orci sapien. Suspendisse ultricies vehicula ex a
	accumsan. Suspendisse ut libero in purus pretium bibendum. Duis tristique
	molestie ullamcorper. Nunc nec mattis quam. Vestibulum ante ipsum primis in
	faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia curae;
	
	Praesent non orci a sapien molestie lacinia non sit amet mauris. Nullam quis
	risus massa. Proin auctor eu ligula in accumsan. Vivamus congue auctor lacus,
	sed maximus mauris sodales a. Nam ultrices a nulla faucibus elementum. Maecenas
	facilisis accumsan porttitor. Suspendisse tincidunt rutrum finibus. Maecenas
	accumsan, sapien vel fringilla sagittis, nibh dolor tincidunt est, sit amet
	facilisis neque mauris in nibh. Cras eleifend dignissim mauris in sollicitudin.
	Ut tempus pharetra lorem, ac pharetra risus imperdiet a. Pellentesque venenatis,
	neque in pellentesque sagittis, est sem consectetur tortor, quis fermentum dui
	nibh sed ligula. Sed nisl nunc, posuere quis eleifend sed, malesuada at urna.
	Donec euismod vulputate varius. Nulla vulputate varius lobortis. Vestibulum non
	eleifend arcu. Praesent eleifend quis nibh nec ullamcorper.
	
	\section{Probando tablas}
	
	
		\begin{table}[htbp]
		\caption{Esto es una tabla.}
		\label{tab:multirow}
			\centering
			\begin{tabular}{l c c p{4cm} S}
				\textbf{Original} & \textbf{letra} & \textbf{numérica} & afssdf &  \\
				primero & uno & 1 primero & 423.423 & 324234.432\\
				primero & uno & 1 primero & 42342.38 & 2.33\\
				primero & uno & 1 primero & 42.342 & 233423423.53\\
				primero & uno & 1 primero &  4.234232 & 3423.4\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	
		\begin{table}[htbp]
			\caption{Esto es una tabla.}
			\label{tab:primera_tabla}
			\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
			\centering
			\begin{tabular}{l c c c c c c c c c c c r}
				\textbf{Original} & \textbf{letra} & \textbf{numérica} \\
				\hline
				primero & uno & 1 primero & uno & uno & 1 primero & uno & uno & 1 primero &uno& 1 primero &uno&1\\
				segundo & dos & 2 primero & uno & uno & 1 primero & uno & uno & 1 primero &uno& 1 primero &uno&1\\
				segundo & dos & 2 primero & uno & uno & 1 primero & uno & uno & 1 primero &uno&1 primero &uno& 1\\
				segundo & dos & 2 primero & uno & uno & 1 primero & uno & uno & 1 primero &uno&1 primero &uno&1\\
				segundo & dos & 2 primero & uno & uno & 1 primero & uno & uno & 1 primero &uno&1 primero &uno&1\\
				\hline
			\end{tabular}
			\end{adjustbox}
		\end{table}
	
	\subsection{Tablas largas}
	
	Aquí podemos ver una tabla larga, muy larga \ref{tab:tabla_larga}.
	
	\begin{longtable}{l c r}
		\caption{Esto es la leyenda}
		\label{tab:tabla_larga}\\
		\textbf{principal} & \textbf{principal2} & \textbf{principal3}\\
		\hline
		\endfirsthead
		
		\textbf{Original} & \textbf{letra} & \textbf{numérica} \\
		\hline
		\endhead
		
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		primero & uno & 1 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
		segundo & dos & 2 \\
	\end{longtable}
	
	
	Curabitur lacinia nibh sit amet diam auctor elementum. Sed in ligula pulvinar
	turpis aliquam dignissim. Cras in velit ut elit sodales suscipit. Nullam vel
	nisi ullamcorper, feugiat mauris vitae, molestie turpis. Fusce sed erat ac lorem
	dignissim auctor sit amet in lacus. Maecenas imperdiet fringilla nisi vitae
	maximus. Morbi eu ex sed sapien scelerisque varius in at tellus. Morbi et quam
	erat. In placerat ornare purus a vestibulum.
	
	Nullam ac sodales tortor. Aliquam id felis id felis mattis euismod. Nunc
	tristique ligula at rutrum hendrerit. Suspendisse euismod lacus tellus, eget
	blandit nulla vestibulum et. Nunc eget nisl sit amet quam posuere tempus.
	Suspendisse vitae risus sit amet purus placerat maximus. Sed varius, lorem vitae
	suscipit convallis, justo arcu faucibus massa, sit amet laoreet ante lectus in
	augue. Cras porta nisi lectus, ut vestibulum purus dapibus a.
	
	\chapter{Segundo día}
	
	\section{Caracteres especiales y formulas matemáticas}
	Esto es una fracción $\frac{5}{7}$
	
	Vamos a ver un sumatorio: $\sum_{x=1}^{n}{2x}$
	
	Fórmula con entorno:
	\begin{displaymath}
		\sum_{x=1}^{n}x^2
	\end{displaymath}
	
	\subsection[Subsección corta]{Esto es un ejemplo de una subsección demasiado
		larga para una sola línea}
	
	\subsection[Subsección corta]{Esto es un ejemplo de una subsección que muestra
		como se manejan cajas de texto}
	
	asdasdsad asdasdsadasdas asdasdasdasd asdasdasdas asdasdasdas  \mbox{\textit{M.
			musculus}}
	
	\rotatebox{90}{texto girado}
	
	este \raisebox{0.5ex}{elevado}
	
	\null\hspace{\stretch{1}} un \hspace{\stretch{1}} dos \hspace{\stretch{1}} tres
	\hspace{\stretch{1}}
	
	\vspace{2em}
	
	\null\hspace{\stretch{1}}Fdo. Doctorando\hspace{\stretch{1}}Fdo.
	Director\hspace{\stretch{1}}
	
	\section{Listas}\label{sec:listas}
	
	\begin{itemize}
		\item Elemento 1
		\begin{itemize}
			\item Elemento identado
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\begin{enumerate}
		\item Elemento numerado
		\begin{enumerate}
			\item Hala Madrid!
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
	\begin{description}
		\item[Magia:] Noche europeas en el Santiago Bernabeu
	\end{description}

\chapter{Ejemplos de código}

\section{Python}

\lstset{
	language=Python,
	keywordstyle=\color{blue},
	basicstyle=\scriptsize,
	commentstyle=\color{red},
	stringstyle=\color{green}
}

\begin{lstlisting}
	import pandas as pd
	# comentario
	df = pd.read_csv('esto_es_un_csv.csv')
	df.groupby('day').sum().plot.bar(title = 'Ejemplo')
\end{lstlisting}

\oldstylenums{0123456789}

0123456789

\chapter{Capítulo Ejemplo}

Vamos a probar a citar cosas como \citep{Dadhich2011a}. Esto son muchas referencias juntas \citep{Gye2003,Hellani2000,Holdcraft2004,Lovell-Badge2002}. \citet{Barrionuevo2006} demostró que la Tierra es plana. \citeauthor{Barrionuevo2006} tenía razón. Probando \citep[esto va antes][esto va después]{Barrionuevo2006}

\begin{verbatim}
	esto 	va a salir 			como 	
	se 					escribe tal
			cual
\end{verbatim}

\balance 
\begin{footnotesize}
	\begin{twocolumn}
		\bibliography{biblio}
	\end{twocolumn}
\end{footnotesize}


	
\end{document}
